Ao longo da minha graduação, tive o privilégio de conhecer e trabalhar com diversas pessoas que foram essenciais para que eu chegasse até aqui.

Apesar das dificuldades passadas pela Universidade durante esses anos, incluindo duas longas greves, pude contar com a ajuda de excelentes profissionais que me ajudaram ao longo desse caminho. Entre eles, agradeço imensamente ao mestre Adriano J. O. Cruz, por ter me apresentado ao mundo da pesquisa através de duas iniciações científicas - que me envolveram muito mais na Universidade do que eu podia esperar - e por ter me ensinado tanto de Computação. Agradeço também à professora Valeria Menezes Bastos, por ter sido uma excelente professora e orientadora, e que me motivou tanto durante a reta final da minha graduação.

Agradeço a todo o pessoal do LabIC - Laboratório de Inteligência Computacional - que me acolheu durante a maior parte da graduação, não só como um laboratório, como também um refúgio pessoal e um lugar de muitas amizades.

Agradeço à minha família - meu pai, José Raduan, minha mãe, Ana Elisa Cecchi, minha irmã, Daniela Cecchi, meu irmão, Giancarlo Raduan e meu avô, Mario Fernando Cecchi - por todo o apoio dado durante esses anos. Vocês foram incríveis e me motivaram para que eu chegasse até aqui, sempre pensando na minha educação, minha felicidade e meu futuro.

Agradeço a todo o pessoal do Rio Bus, especialmente ao Fred Souza e Marquinho Tormenta, com quem aprendi muito e serviu como inspiração para este projeto final.

Agradeço aos meus amigos - da turma do BCC de 2011.1, do LabIC, de Glasgow e da Ilha - por terem me mantido são durante a faculdade, mesmo nas horas em que isso parecia impossível. Agradeço também ao Danilo Vettorazzi, que além de ter sido um grande amigo durante toda a faculdade, me ajudou a escolher o tema deste projeto final e pediu para que eu colocasse o nome dele aqui.

Por fim, agradeço ao meu namorado, Marcos Moretto, por ter sido um ótimo companheiro e, principalmente, amigo durante os últimos anos. Você foi essencial em todos os aspectos.
